IOP:实践之一

~ 如何令Python脚本提速100倍?!

背景

1.1. 预案

IOP的加速技巧

2.1. 10万:170+4秒

2.1.1. code
2.1.2. speed
2.1.3. improve

2.2. 10万:150+10秒

2.2.1. thinking
2.2.2. code
2.2.3. improve

2.3. 10万:100+200秒?!

2.3.1. thinking
2.3.2. code
2.3.3. speed
2.3.4. improve

2.4. 1000万:1100秒+480秒

2.4.1. thinking
2.4.2. code
2.4.3. improve

2.5. 小记

提速100倍

1. 背景

什么事儿呢?

在一高压力服务环境中,需要加速系统的响应
现行系统对于数据查询要尝试三种数据库源:

memcache
redis
MySQL

期望查询加速至少 300%

运行环境

客户机:
    - 俺的Laptop HP 520
    - 双核CPU 2G内存
    - Ubuntu 9.10
DB主机:
    - CentOS 5.0
    - 单核CPU 4G 内存

1.1. 预案

这事儿,一想,简单哪,都放内存就好的哪

统计了一下需要用来查询的数据不到2千万条
折算成文件不过1G
加载到内存中,使用 Python 字典结构的话,也最多涨一倍,也完全可以接受
速度?!

python-rbtree和内建dict的性能比较
那绝对不是问题!

2. IOP的加速技巧

没有想到,加速,只要不断将代码住短里面写就好!

不知道什么是 IOP?

PyIOP
咔咔咔,沈游侠总结的编程态度>...

2.1. 10万:170+4秒

最直接的实现

从redis 读
生成 dict 对象
以pickle dump 出序列化文件
用pickle load 加载成dict对象

2.1.1. code

代码:

#!/usr/bin/python 
# -*- coding: utf-8 -*-
import struct,sys,time
import cPickle as pickle
import redis
REVERSION = "r2d.py v10.5.7"
def _push2dict(dictall,key,smembers):
    dictall[struct.pack('I',int(key[1:]))]=[s.split("|") for s in rb.smembers(k)]    
    return dictall
if __name__ == '__main__':      # this way the module can be
    if 3 != len(sys.argv):
        print """ %s usage::
$ python r2d.py redistIP limitnumber [like 10000]
        """ % REVERSION
    else:
        hostIP = sys.argv[1]
        limitn = sys.argv[2]
        rb = redis.Redis(host=hostIP, port=6379, db=9)
        rbkeys = rb.keys().split()
        loop = int(limitn)
        s4dict={}
        for k in rbkeys:
            if 0 == loop:
                break
            else:
                loop -=1
                _push2dict(s4dict,k,rb.smembers(k))
        pickle.dump(s4dict, open('r4d.dump', 'wb'))

2.1.2. speed

代码足够简单了,单函式,20行
速度测试::

10W 值对导出 >170秒,导入>4秒;
100W 值对导出 >500秒,导入>25秒;
1000W 值对导出 失败! 内存提前耗光!

2.1.3. improve

这完全无法接受哪...

加速尝试::

根据 IOP 尽量不用函式,将那个一行函式清除,代码填回循环 ~ 立即获得几秒的加速
本来用的就是cPickle 了,模块效率没有办法了
嗯嗯嗯,可以不用 cPickle卟?

直接输出自然 .py 哈?!

# 使用 str() 将字典对象用文本的方式记入 .py 
vdf = open("r2d.define.py","wa")
vdf.write("s4dict=")
vdf.write(str(s4dict))
vdf.close()
# 使用时直接 import 就好

改进后测试::

10W 值对导出 >160秒,导入>3秒;
100W 值对导出 >400秒,导入>19秒;
1000W 值对导出 依然杯具

加速不明显:

导出时速度变化很小
载入时速度有提升

进一步观察到,导出时内存飞速增长:

100W级别,要食掉1.6G左右的内存
redis 本身也很占内存,千万级别时,也要占上G (当然这和条目数量/内容有关)
这对于服务器是个不可接受的方式

2.2. 10万:150+10秒

改进中间数据格式:

从redis 读
生成 中间log文件
导入成 字典对象

2.2.1. thinking

因为有这些现实:

想输出不论 pickle 或是 .py 的字典对象,都得先在内存中构造出这一对象
随着字典对象的规模增加,必然导致这一构建过程的时间加长

经沈游侠提醒,发现字典对象其实是可以线性输出的:

比如说,字典结构如:

{key:[(v1,v2,v3),..]
,...
}

K:[list] 形式的两层结构

那么,就可以通过中间数据文本:

('key', [(v1, 'v2', v3)])
...

进行线性加载,e.g:

for l in open("r2d.define.py.log","r").readlines():
    dd = eval(l)
    if dd[0] in s4d:
        s4d[dd[0]].append((dd[1],dd[2],dd[3]))
    else:
        s4d[dd[0]]=[(dd[1],dd[2],dd[3])]

2.2.2. code

快速修订对应行动代码:

#!/usr/bin/python 
# -*- coding: utf-8 -*-
import struct,sys,time
import redis
REVERSION = "r2d.py v10.5.8"
if __name__ == '__main__':      # this way the module can be
    if 3 != len(sys.argv):
        print """ %s usage::
$ python r2d.py redistIP limitnumber [like 10000] > mid-data.log
        """ % REVERSION
    else:
        hostIP = sys.argv[1]
        limitn = sys.argv[2]
        rb = redis.Redis(host=hostIP, port=6379, db=9)
        rbkeys = rb.keys().split()
        loop = int(limitn)
        for k in rbkeys:
            if 0 == loop:
                break
            else:
                loop -=1
                dictkey = struct.pack('I',int(k[1:]))
                sli = []
                for s in rb.smembers(k):
                    rli = s.split("|")[:3]
                    if rli:
                        rli[0] = int(rli[0])
                        rli[1] = struct.pack('I',int(rli[1]))
                        rli[2] = int(rli[2])
                        sli.append(tuple(rli))
                print >> d2f,`dictkey,sli`
                #注意: `obj` 等同 repr(obj)  

2.2.3. improve

代码依然简单了,无函式,30行

速度测试::

10W 值对导出 >150秒,导入>10秒;
100W 值对导出 >500秒,导入>20秒;
1000W 值对导出 >1300秒,导入>90秒;

速度看起来没有什么明显的提高
不过!

千万级别的数据可以在低配置环境中跑完了!
内存占用很稳定永远90M左右,不会随字典对象的增长而增长!

嗯嗯嗯,这算是可用了...

2.3. 10万:100+200秒?!

继续改进:

放弃 redis 直接从MySQL 读
生成 中间日志
导入成 dict 文件

2.3.1. thinking

虽然redis 是号称最快的 K/V 数据库产品，但是，明显就是它将整个业务响应速度拖慢了..

为什么呢？

服务器程序和本地程序面对的环境是不同的
高压力服务器程序和小压力服务器程序也是不同的
简单来说:

小型服务~=每秒<C60
中型服务~=每秒<C600
大型服务~=每秒>C1000

面对的矛盾是完全不同的:

小型服务->语言执行效率
中型服务->框架执行效率
大型服务->I/O 响应速度

所以，对于面向Web 的查询服务，不论 Redis/MySQL 对于业务系统，都是进程间通讯!
每次跨进程通讯，都意味着至少四次I/O操作！
所以，当前 Redis->log->内存字典的转换流程，其实包含了 MySQL->Redis 的进程操作
另外:

遍查 Redis 文档，居然没有 iterkeys() 类似的操作！
每次不论转换多少 Redis 的值对，都得使用keys() 将键先取出来然后再逐一匹配处理
怪不得使用 Redis 测试用小仓库(包含20万值对)时，脚本运行速度和使用全数据Redis(千万值对)时速度要相差5倍以上！内存也占用多几倍!

所以!要直接从 MySQL 相关表中读取

2.3.2. code

配合一SQL 模板:

-- _tpl/all_black.tpl
SELECT v1,v2,v3,v4,id FROM t_black LIMIT %(limitMAX)s;

核心代码:

#!/usr/bin/python 
# -*- coding: utf-8 -*-
REVERSION = "m2d.py v10.5.9"
import struct,sys,time

if __name__ == '__main__':      # this way the module can be
    """usage:
$ python m2d.py limit [such as 100] |\
  mysql -h xx.xx.xx.xx -u User -D --password=***  |\
  python m2d.py > m2d.log
    """
    if sys.stdin:
        if 1 < len(sys.argv):
            limit = sys.argv[1]
            limitMAX = int(limit)
            print >> sys.stderr, info
            print open("_tpl/all_black.tpl","r").read()%locals()
        else:
            s4dict={}
            virusname={}
            totalN = 0
            for l in sys.stdin.readlines():
                if "id" in l:
                    pass
                else:
                    totalN += 1
                    lkv=l.split()
                    dictkey = struct.pack('I',int(lkv[0]))
                    lkv[1] = int(lkv[1])
                    lkv[2] = struct.pack('I',int(lkv[2]))
                    lkv[3] = int(lkv[3])
                    print >> d2f,`dictkey,tuple(lkv[1:])`

用是否有额外参数来判定是否生成SQL,还是进行MySQL 的输出数据处理
为了不影响标准输出,调试信息,输出到标准错误IO
调试也应该根据管道串的层级,一级级运行尝试
调用的shell:

#!/bin/sh
#   m2d.sh v10.5.9
python m2d.py go |\
    mysql -h xx.xx.xx.xx -u User --password=***|\
    python mysql4dict.py $1 |\
    mysql -h xx.xx.xx.xx -u User --password=***|\
    python m2d.py > m2d.log

加载时代码没有怎么变

2.3.3. speed

速度测试::

0.1W 值对导出 <5秒,导入<1秒;
10W 值对导出 >300秒,导入>10秒;
100W 值对导出 杯具鸟
1000W 值对导出 杯具鸟

速度怎么和查询的条目多少有关? 而且一大MySQL 就拒绝服务?

2.3.4. improve

嗯嗯嗯,FT! 当然了,MySQL 请求响应时间是有限制的,大数据传输肯定是有问题的, 利用 LIMIT 的切片!

改造前述m2d.py v10.5.9 SQL生成部分的代码:

step = 5000.0
limitMAX = int(limit)
sqltpl = open("_tpl/all_black.tpl","r").read()
if 1 >= limitMAXb/step:
    print sqltpl%locals()
else:
    for i in range(int(limitMAX/step)):
        limitMAX = "%d,%d"%(step*i,int(step))
        print sqltpl%locals()

以 5000 为界限,生成类似 LIMIT 15000,5000 的限制

速度测试::

100W 值对导出 >290秒,导入>190秒;
1000W 值对导出 杯具鸟

FT!怎么回事儿?速度意外的慢!

2.4. 1000万:1100秒+480秒

冷静后改进:

从MySQL 读使用id 进行限制切分
生成 中间日志,但是重新设计结构
导入成 dict 文件

2.4.1. thinking

MySQL 为什么这么慢?!

嗯嗯嗯,N久没有使用过DB,这次重温了为什么远离DB的恶体验
MySQL 本身就不是千万级别的产品,虽然有很多招可以应对

mysql limit查询优化（数据量大的时候很优）
Mysql limit 优化，百万至千万级快速分页

不过,以上招都不好使,咨询了一下同事,直接使用ID范畴来限定就好!

2.4.2. code

SQL 模板配合改进:

-- _tpl/all_black.tpl
SELECT v1,v2,v3,v4,id FROM t_black WHERE id>%(LIMbwID)s AND id<=%(MAXbwID)s;

SQL 生成代码:

step = 3000.0
offset = int(step)
# < <gen_sql_with_max> > 使用Leo 时可以定义子节点将成堆代码变成语义标记
for l in sys.stdin.readlines():
    if "max(id)" not in l:
        amount = l.split()
        MAXbwID = int(amount[0]
        MINbwID = int(amount[1]
        MAXbwA = MAXbID-MINbID
MAXbMAX = MAXbwID
lastID = 0
sqltpl = open("_tpl/all_black.tpl","r").read()
for i in range(MAXbwA/offset):
    MAXbwID,LIMbwID = (MAXbMAX-offset*i,MAXbMAX-offset*(i+1))
    print sqltpl%locals()
    lastID = LIMbID
MAXbID,LIMbID = lastID,MINbID   # 将切片限数之内的尾数个ID也查询出来
print sqltpl%locals()

咔咔咔,当然的,要进行基于ID 的精确切分选择,就得先知道最大和最小的ID
使用SQL SELECT max(id),min(id) FROM t_black ;
自然运用系统管道串接成处理过程:

#!/bin/sh
#   m2d.sh v10.5.9
DATE=`date "+%y%m%d-%H%M%S"`
mysql -h xx.xx.xx -u User --password=*** < _tpl/total_black.sql |\
    python m2d.py go |\
    mysql -h xx.xx.xx -u User --password=*** |\
    python m2d.py > m2d_$DATE.log

2.4.3. improve

速度测试::

100W 值对导出 >280秒,导入>120秒;

m2d.log > 150M

1000W 值对导出 >1300秒,导入>780秒;

m2d.log > 570M

进一步的,发现业务其实可以将双层,两次查询优化成一次查询的!

简单的将输出字典的数据结构变成:

{key:v,...
}

将原先的2个值结合原先的key 变成键,就成为了全局唯一的key
即和MySQL 每行数据完成一一对应
速度再测试::

100W 值对导出 >250秒,导入>100秒;

m2d.log > 130M

1000W 值对导出 >1100秒,导入>480秒;

m2d.log > 490M

哗! 而且加载完后,字典对象所点内存体积也同样减少了 30% !

2.5. 小记

综上:

应用 IOP 方面的主要招术:

表用 函式
表用 模块
尽量使用 OS 的标准 I/O 进行功能串接

DOP~Data Oriented Programming

面向数据编程
归根到底,程序都得操作数据解决问题
服务器端,大并发压力时,最有效的节省I/O 的方式,就是高效方式
压缩输入/出的数据量自然是最好的代码!

3. 提速100倍

嗯嗯嗯？！怎么说到最后好象也没有加速到100倍哪？

是也乎，是也乎，以上分享的是内存化字典数据的转换脚本加速过程
但是最后要加速的是整个查询业务哈?
因为涉及公司核心服务,代码就无法展示了
不过,现实是:

使用了以上 IOP 中提及的基础技巧
每查询业务的处理时间从原先的 0.* 秒,加速到 0.00*秒,至少100倍
而对应的代码从 几千行,精简到几十行

所以,基本上可以这么理解:

将代码每精简一倍体积
运行速度就有望提高10倍

不相信? 尝试一哈噻...

t2t渲染:: 2010-10-09 02:21:36
动力源自::txt2tags